# Xtensa 
e' un microcontrollore ad elevate prestazioni caratterizzato da un approccio RISC e dai bassi consumi. Lo scopo dell'architettura era che fosse compatta ma al tempo stesso estensibile, facendo dellla estrema flessibilita il suo punto di forza. Fu tra le prime a usare istruzioni a 16 o 24 bit nonostante fosse a 32 bit riducendo quindi le dimensioni del codice (oggi lo fanno anche MIPS e ARM). Inoltre come altri processori RISC puo essere utilizzatio sia in modalita Big endian sia in modalita Little Endian. Ha avuto spazio nel mercato legato all'audio e nei chip Serial WiFi, come per esempio gli ESP8266